學生嘅你，點睇通識呢科？

我覺得通識好重要，有人批評中小學成日教埋d無用嘅科目，對將來做人、社會做嘢無幫助。通識就係例外，佢六個單元（個人成長、今日香港、現代中國、公共衛生等等..）概括我地日常生活需要知道嘅知識同概念，對培養一個香港嘅好公民好有幫助。

例如今日香港會教三權分立、司法獨立、公民身分等嘅概念，公共衛生又會教下藥物專利權係咩意思，呢d知識如果無人教，學生未必會自己學得返。

同埋讀通識需要讀報紙睇新聞，因為答題要引用返新聞作為理據，久而久之都可以培養到學生將來唔抗拒睇新聞，唔會成為井底之蛙嘅港豬

最後，通識答題講求客觀分析，即係你支持A，除左引用資料支持你嘅立場，都要唸下點解其他人會支持B，然後再加以辯駁。當唔係個個學生都有機會參加辯論隊嘅情況下，通識對於培養學生嘅批判思考真係好緊要，咁將來香港人先會識得思考，唔會人云亦云。

大家點睇？

利申：頭幾屆DSE

其實唔差
但依家好似淪為政治洗腦工具 (?)
好似小學生常識書都變哂不客觀地吹奏中國

垃閪圾

和稀泥

各打五十大板

令人唔識分是非黑白對錯

可以保留通識科，但應廢除通識科公開試同IES

通通都唔識 完

吹奏就可以

學生思維係有系統咗，但另一方面係死板咗

通識原意係好，但負責教學嘅老師質素可能有參次，甚至本身都帶有立場去教書，令通識有機會淪為洗腦嘅工具

但如果無考試無評分，學生仲會唔會願意花額外時間去睇報紙搵資料呢？

笑撚死我 本身都係捉班econ呀sir去教
你想有咩質素

原意 80分
執行 0分

點解支持一樣野一定要3個論點加一個駁論? 有一個強而有力嘅論點唔係就夠啦咩? 唔明點解一定要規定學生寫幾多個論點。

試卷以重量不重質嘅方法評分首先就已經扭曲咗學生嘅思考。答題目嘅時候，學生唔係選擇自己嘅真正想選擇嘅立場再加解釋，而係數下每個立場嘅論點數目多少，先再選擇立場。不論個論點有無力，只要有齊合理解釋再加例子就可以攞足分。

我覺得其實無形中教壞咗學生，令佢地忽略咗論點間都有本質上嘅高低之分，然而我覺得呢個能夠比較論點高低嘅能力，先係最應該教授比學生嘅知識。

On撚柒閪化鳩

題型便是一切，好撚可悲

仲分咗好多題型出來

講得好好，我好同意你個唸法。現時通識改卷係重量多過重資，你一個論點寫得好仔細，都唔及三個論點但寫得比較簡單。

改成邏輯與哲學可能仲好
通識去到考試都係鬥寫得快

作為一個前考生 我想講好多學生都係用補習佬啲框架同term硬塞落去答問題 同埋成份卷都係趕時間鬥字數 根本冇乜訓練到深入思考 唯一叫做可取可能係會訓練到elaborate得有系統啲

結論 垃圾科

通識科係好
但去到考場就變質了

內容應該要識但唔應該考試

通識原意係好
多左好多學生去接觸時事
不過個考試好on9
變左鬥快寫字鬥背例子
而路係原意嘅批判思考
記得有補習佬出文屌鳩過呢樣野

咁似係通識考核嘅方法出現左問題

最後咪教人背框架背角度，再吹一大堆字

而家通識卷考八股文咁款 之前有Cliff Yeung篇文咪話過 依家既評分準備可以將唔合邏輯答案比好高分

考評局在評改準則中要求考生「提供全面及具批判性的論證」，並「展示高水平的批判分析」。題中的陳述是一個簡單直接的因果關係，考評局提供了三個不同意該陳述的論點，竟然沒有一個論點符合正常人的常識和邏輯。就這麼簡單的因果關係卻可以弄出三個如此荒謬的答案，考評局所展示的「高水平的批判分析」確實令人嘆為觀止。類似剛才的愚蠢論點在考評局不同年份的建議評改準則中屢見不鮮，違反邏輯及常識在通識科是家常便飯，而非偶一為之。例如，考評局不同意「嚴重的貧富差距對香港社會的和諧造成負面影響」的論點，有「導致社會不和諧的其他因素，例如政治爭拗」，以及「香港的社會福利、普及教育等促進社會流動、社會和諧」；不同意「引進國外文化會威脅中國本土文化的地位」的論點有「其他可能威脅中國本土文化的因素，例如文化保育不足」。評改準則如此荒唐，反映了很嚴重的問題。一個有正常邏輯及常識的學生，參與這樣的考試非常不利，越聰明的學生要取得高分越困難。對考生不公平本身已經是一個很大的問題，另一個更大的問題，是學生為了準備這樣的考試，投放大量精神時間鑽研這類有違常識及邏輯的思想，會壞了腦袋，這是對社會造成的最大損害。

自從有次學校考試逼人跟立場我唔跟就成條0分開始
我就無理過呢科垃圾

自

吹水科

教既內容其實唔錯 都學到野
但考試係要有佢個個框架 呢樣野麻麻

同意 8分題 一定要有3個points呢啲其實限制左學生

香港嘅三權分立根本係笑話
係教都拎西方國家嚟做教材啦

呢頭教完三權分立𠴱頭班官就話無三權分立
你叫班老師情何以堪

但問題教錯曬 令有好多學生真係相信嗰啲偽知識

香港係三權分立定係行政主導？

個人覺得通識科教既野唔需要特登開一科黎教
你教中文教歷史都可以培養到一個人既獨立思維批判性思考同分析啲事

CUT 左通識必修地位俾番多D 課時其他專科

通識科嘅實際內容其實唔難理解，如果真係要認真教嘅話，搬去初中變成類似初中中史嘅背書科咪得
通識科的所謂數據分析真係得啖笑，我不嬲主張廢通識，加一科logic+stat，教得深入過m1（當然maths core要相應地加返少少d in）

浪費墨水

題目字眼愈出愈偏
淪為捉摸考評局心意嘅科目
卷一完全唔考評論題
變咗只係抄資料鬥寫得多嘅科目
利申 教緊

個個都係頭幾屇dse㗎啦

讀到好辛苦

普通背野科囉

通識根本唔可以係一個獨立學科，而係一個學
生融合文理知識加上現實生活體驗所得出嘅感悟

邊有得教

垃圾科，教帥自己都唔識

操pp都係中六先開始認真操姐，但中四中五個陣班同學學成點？你觀察佢地有無得著？對時事有無留意多左？

本身留意就留意
唔留意唔會因為呢科去留意
有啲同學好留意時事 對某啲議題好有自己意見
但文筆唔好 寫唔夠快 呢科都係考得差

好撚垃圾

如果香港個個學曬嗰套方法諗野就真係死得，點解一定要三個論點再加正反兩邊？唔通我討論六四鎮壓係咪啱都要懶中立客觀寫埋共產黨宣傳嘅觀點？有啲人仲好笑，因為諗唔夠論點同例子所以轉立場，咁啲學生仲有冇自己一套嘅批判思考？sor9，係冇，依科只係教你點扮批判思考然之後扮中立客觀去9up

其實通識放喺中學到教真係好on9，啲學生連一啲基本嘅理論都未識時點分析時事經濟政治？個問題係去考試嗰陣如果唔識嘅話無得自己上網揾資料去支持自己嘅立場，所以到最後咪變左9up吹水科

我最撚憎就係學埋哂d乜撚野批鬥性思考
攪撚到d人冇撚哂常識，一d好簡單嘅問題都要係個腦度作篇八股文先答

你前面果段我反而會諗，如果一個人只係直覺覺得應該點揀立場，但問到佢點解，又up唔出論點，咁睇問題就好易變佐立場行先。咁個順序就好似錯佐，變成邊個立場啱=邊個有道理，而唔係邊個有道理=邊個立場啱，會有好多bias。如果話個考試結構限得太死一定要某個數量先得，時間字數限制下的確冇乜發揮空間，有d好強既points都唔夠時間elaborate就要寫埋另外d points摞分，但作為思考方式既training其實咁係冇錯。摞你64個例子黎講，如果你連人地宣傳過d乜觀點都唔知，咁只不過係自己幻想佐個稻草人黎打，連點去反對人都唔知。

你後面提到中學生知識底唔夠，好多theory唔識，logic唔識，亦冇幾多例子睇過響手，未識政治就叫人分析政治，未識經濟就叫人分析經濟，確實會太heavy。我覺得哩點先係最大問題。哩科真係好睇老師點帶學生。

不過冇必要話「反正你都唔識，咁你唔好學啦」，總要接觸下有個大概既sense，唔好等grad佐先突然間變天咁乜都要由頭學。

至於話轉elective或者唔考試，哩科又唔專，上u揀科冇幫助；唔考試就hea教hea讀，點保證學生會去學⋯

利申頭幾屆dse，已u grad，唔一定反映到哩兩年通識情況。但越黎越覺通識係有用，雖然唔係benefit係專業上。

1）個問題唔係啲學生就住某啲論點去揀立場，而係好多時因爲某啲立場天生少論點所以唔可以揀，
比如之前有條問題係比個近幾年示威遊行嘅數字同被被捕人數百份比嘅資料，問啲數字代表香港邊兩種核心價值出現矛盾
大佬，唔通我可以答民主自由同警察執法不公出現矛盾？執法不公唔通係香港核心價值？咁啲學生咪要局住答民主自由同法治出現矛盾，純粹係因為易寫

2）唔係因為學生唔識得某啲point走去打稻草人，而係某啲point係荒謬到唔值得用一段篇幅去討論，因為基本上個正常人都會assume個觀點係錯
變左搞到啲人要扮客觀中立討論埋再各打五十大板咁和稀泥

3）我唔覺得通識可以訓練到思考，反而令到啲學生覺得自己識用依種方式去答問題就係識思考嘅錯覺
事實上要唔隨逐流咁思考係一件幾咁難嘅事？

4）你一方面認同我學生知識底唔夠，另一方面又覺得通識幫到學生打底上大學，唔係好矛盾咩，喺無基礎嘅情況下學啲高level啲嘅野又有咩用
咁點解唔打好個知識基礎先，起碼學下少少基礎嘅logic啦，而通識教嘅嗰套思方基本上係無用，除非你做到政府高層要和稀泥咁答人問題

5）我唔覺得係要轉選修而係一係就廢除，一係就大改syllabus

通識問題係唔識就好去學，唔好唔識扮識

利申 u已grad

你覺唔覺⋯其實你已經assume佐立場，所以有d嘢先係「顯而易見」，「正常人都知唔啱」，所以哩d「正常」既嘢已經係個ground唔再需要論點支持。
譬如你1提到既case，我根據你key words search佐下係14年通識卷一1b題，教育局放出黎lv5既answers已經係有人嘗試論證點解警察係（或被認為）執法不公，而唔係將「警察不公」作為個ground。當然，唔可以強求一個中學生響有限時間係一個細題其中一個細point論證得幾完善。

關於2，你描述係各打50大板，我諗通識老師好多都係咁教，話要講完兩邊好嘢衰嘢再求其揀一個話哩個好d。話冇論點可以講其實我唔信，連「極權」背後都可以扯一連串理論去support甚至言之有理，仲有乜嘢係可以冇論點講。只係立場assume佐佢係錯，唔需要解釋，佢就係錯。我實在唔覺咁係處理問題既應有方式。其實我一直冇聽過通識個guidline係話要你50/50，只係叫你唔好忽略另一邊觀點，你可以考慮埋另一邊，照插死佢然後支持己方，只要言之成理。係學生自己求穩先變成和稀泥。而事實上lv5 sample answer入邊唔少係強buy一邊而唔係和稀泥。

3）咁依家就係叫你唔好隨波逐流淨考慮大眾意見，要諗埋小眾既觀點，或者如果你係小眾，你點support自己反抗個潮流⋯一個社會如果淨翻一種聲音，無論係乜嘢聲音，我覺得都幾恐怖。如果咁唔唔叫思考，我覺得我唔係好識思考哩個字，大學寫文都要考慮pros and cons，strength and limitation啦，轉個講法遮。

4）我認同學生知識底唔夠，處理好多case其實係夾硬黎，正如我地睇翻自己中學d中英作文都好7一樣。需要老師帶得好。但唔代表唔應該俾佢地去嘗試理解同處理。
定係你會覺得中學學完哩套，之後再學其他更applicable既theory都唔會轉，認死中學果套？
或者覺得中學通識果套其實根本係錯既，誤人子弟？
定係覺得通識d資料性嘢背黎有d用，但唔需要學生認識有限情況下就作評論？
或者係覺得哩科夾雜太多presupposition，會唔覺意shape佐d學生嘅政治態度？
我feel到我地好似唔係講緊同一個context，我個point係，雖然佢地唔識，syllabus提供既知識基礎都唔夠，尤其缺乏logic（特指formal logic）但可以嘗試住先以後繼續響某d方向深入學。如果改syllabus加入d更加有用既嘢我都贊成，如果d學生仲勘重負既話。
至於話對u有幫助之類我冇講過，我係講對上u冇幫助，只係對個人發展有幫助，尤其係認識下個人衛生、青少年問題、能源發展哩d總冇壞掛。